\documentclass[leqno]{article}
\usepackage[a4paper, margin=1.5in]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}

\title{MAC0210 - Capítulo 11}
\author{Vinicius Agostini - 4367487}
\date{May 2020}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Exercício 5}

Dado $t_0 < t_1 < \ldots < t_n$, definimos uma \textit{spline cúbica} por:

$$ S(x) = S_i(x),\quad t_i \leq x \leq t_{i+1} $$

onde


$$ S_i(x) = a_ix^3 + b_ix^2 + c_ix + d_i,\quad i = 0, 1, \ldots, n-1. $$

Isso nos dá um total de $4n$ incógnitas que devemos descobrir para então definir
nossa $S(x)$.

Como $S(x)$ deve interpolar os pontos $t_i$, sabemos que devemos ter
$S_i(x) = y_i$ e, além disso, uma \textit{spline cúbica} deve ser duplamente
diferenciável, resultando nas seguintes equações:

\begin{align}
    &S_i(t_i) = y_i                       &i = 0, 1, \ldots, n-1\\
    &S_i(t_{i+1}) = y_{i+1}               &i = 0, 1, \ldots, n-1\\
    &S_i'(t_{i+1}) = S_{i+1}'(t_{i+1})    &i = 0, 1, \ldots, n-2\\
    &S_i''(t_{i+1}) = S_{i+1}''(t_{i+1})  &i = 0, 1, \ldots, n-2
\end{align}

Essas condições nos dão um total de $4n-2$ equações que nos garantem que $S(x)$
é interpoladora e que $S'(x)$ e $S''(x)$ são contínuas. Porém, são necessárias
mais duas equações para que possamos resolver o sistema e encontrar os
coeficientes para $S(x)$.

Aqui, as duas últimas equações são uma escolha livre e, para este exercício,
vamos escolher as condições de \textit{not-a-knot}, ou seja:

\begin{align}
    &S_0'''(t_1) = S_1'''(t_1)\\
    &S_{n-2}'''(t_{n-1}) = S_{n-1}'''(t_{n-1})
\end{align}

\subsubsection*{Construção de $S(t)$:}
Definindo $z_i = S''(t_i)$, temos pelas condições acima que, nos pontos interiores:
        $$ S_i''(t_i) = S_{i+1}''(t_i) = z_i \qquad i = 1, \ldots, n-1. $$

como $S_i(x)$ é um polinômio cúbico, $S_i''(x)$ é uma função linear tal que
podemos escrever, na forma de Lagrange:

$$ S_i''(x) = \frac{z_{i+1}}{h_i}(x - t_i) - \frac{z_i}{h_i}(x - t_{i+1}) $$

onde $h_i = t_{i+1} - t_i$. Então podemos integrar para obtermos:

\begin{align*}
S_i'(x) &= \frac{z_{i+1}}{2h_i}(x-t_i)^2 - \frac{z_i}{2h_i}(x-t_{i+1})^2 + C_i + D_i\\
S_i(x)  &= \frac{z_{i+1}}{6h_i}(x-t_i)^3 - \frac{z_i}{6h_i}(x-t_{i+1})^3 + C_i(x-t_i) + D_i(x-t_{i+1}).
\end{align*}


Pela propriedade de interpolação $S_i(t_i) = y_i$, podemos então escrever:

$$ y_i = -\frac{z_i}{6h_i}(-h_i)^3 - D_i(-h_i) = \frac{1}{6}z_ih_i^2 + D_ih_i \implies D_i = \frac{y_i}{h_i} - \frac{h_i}{6}z_i.$$

Pela propriedade de interpolação $S_i(t_{i+1}) = y_{i+1}$, temos:

$$ y_{i+1} = \frac{z_{i+1}}{6h_i}h_i^3 + C_ih_i \implies  C_i = \frac{y_{i+1}}{h_i} - \frac{h_i}{6}z_{i+1}. $$

Logo, assim que pudermos determinar todos os $z_i$ teremos todos $S_i$ e $S_i'$
já que podemos escrevê-los como:

\begin{align*}
    \begin{split}
    S_i(x) &= \frac{z_{i+1}}{6h_i}(x-t_i)^3 - \frac{z_i}{6h_i}(x-t_{i+1})^3\\
    & \hspace{105pt} + \left( \frac{y_{i+1}}{h_i} - \frac{h_i}{6}z_{i+1} \right)(x-t_i)-\left( \frac{y_i}{h_i} - \frac{h_i}{6}z_i \right)(x-t_{i+1}).
    \end{split}\\
    S_i'(x) &= \frac{z_{i+1}}{2h_i}(x-t_i)^2 - \frac{z_i}{2h_i}(x-t_{i+1})^2 + \frac{y_{i+1} - y_i}{h_i} - \frac{z_{i+1} - z_i}{6}h_i.
\end{align*}

As condições de continuidade de $S'(x)$ necessitam que:

\begin{align*}
    S_{i-1}'(t_i) &= S_i'(t_i)           &i = 1,2,\ldots, n-1\\
    S_i'(t_i)     &= -\frac{z_i}{2h_i}(-h_i)^2 + \underbrace{\frac{y_{i+1} - y_z}{h_i}}_{b_i} - \frac{z_{i+1} - z_i}{6}h_i\\
                  &= -\frac 16 h_iz_{i+1} - \frac 13 h_iz_i + b_i\\
    S_{i-1}'(t_i) &= \frac 16 z_{i-1}h_{i-1} + \frac 13 z_ih_{i-1} + b_{i-1}\\
    \intertext{Igualando as equações e manipulando algebricamente:}
    h_{i-1}z_{h-1} + 2(h_{i-1} &+ h_i)z_i + h_iz_{i+1} = 6(b_i - b_{i-1})     &i=1,2,\ldots,n-1
    \intertext{Pelas condições not-a-knot:}
    S_i'''(t_i) &= \frac{z_{i+1}}{h_i} - \frac{z_i}{h_i}\\
    S_0'''(t_1) &= \frac{z_1}{h_0} - \frac{z_0}{h_0} = \frac{z_2}{h_1} - \frac{z_1}{h_1} = S_{1}'''(t_1)\\
    S_{n-2}'''(t_{n-1}) &= \frac{z_{n-1}}{h_{n-2}} - \frac{z_{n-2}}{h_{n-2}} = \frac{z_n}{h_{n-1}} - \frac{z_{n-1}}{h_{n-1}} = S_{n-1}'''(t_{n-1})
\end{align*}

%Utilizando as igualdades \textit{not-a-knot} podemos escrever $S_i'''(x)$ para
%s casos em que garantimos a sua existência, então:

%$$ S_1'''(t_0) = \frac{z_2}{h_1} - \frac{z_1}{h_1} $$

\end{document}
